回查小欣：黃子華為何要「消費」陳冠希？

實在太令人嘆為觀止了。原來查小欣今日在《晴報》專欄狠批黃子華消費陳冠希：

「到今年十周年，事件已被淡忘，是舊聞，各主角已洗底，事業重新起步，有些嫁得好歸宿，既然覺得他們是受害者，為何舊事重提，還在消費各人，在他們傷囗上灑鹽，實在不忍目睹。難道香港之大真沒話題？」

原來為受害人申冤也算是「消費」對方 — 這說法，與批評「毋忘六四」是「消費」亡靈，真的非常一致。

上星期看完黃子華，一直在想一條問題：為何黃子華要在最後一次棟篤笑的最後一個話題，為已經十周年的「陳冠希事件」平反？這可是他「金盤哴口」前最最最最重要的訊息。

（以下有丁點「劇透」）

可能因為如他所言，這是一個會「得罪好多人」的敏感話題，但更重要的，是因為這場風波根本點出了香港人（及媒體）的離譜道德觀——正如黃子華多年來在棟篤笑所做的事。

是什麼道德觀？見諸當時的大眾媒體。除了事後不少人批評的《蘋果》連續 21 日以此為頭條外，在讀到查小欣的專欄後，我馬上用 Wisenews 搜尋，發現當時不少專欄作家都十分熱衷（而又不怕在受害者的傷口灑鹽）評論風波。

例如當時仍是商台娛聞節目旗手的查小欣。

由 2008 年 1 月 30 日到 3 月 5 日，她在《星島》專欄一共寫了 19 篇文章談論（或間接提及，甚至抽水）該事件。

她曾批「拍鹹照和被拍鹹照的主角心態古怪」（05/02/2008），另外又一連幾篇文章對事主陳冠希大力鞭打：

「今時今日，新進的藝人都sell性格賣包裝，聲稱自己反叛、我行我素、不受約束、講粗口做粗口手勢表示天不怕地不怕、獨立自主、聰明有腦，總之，哇，好型。但當危機出現，所有性格原來都只是「疑似」，怕得要命，早閃早着，藏頭縮尾，進退失據。事先張揚出來交代，臨時又縮沙，不知如何收科後，去請白龍王點條明路，吹水王現形，冇形又冇款。」）〈贏在表裡合一〉21/2/2008）

在查小欣眼中，「鹹相風暴」（她的用語）關乎公眾利益，因為它「涉及消費者權益，對於藝人來說，觀眾粉絲就是消費者，消費者以為自己追捧的是一個健康正氣純情的偶像，原來一切是假象，跟不破壁的靈芝孢子一樣，是欺騙消費者，不同的是，捧錯偶像不能回水，還好是可以退貨。」（〈鹹相的公眾利益〉，19/02/2008）

當年她又說，「勸喻大眾封嘴是公然侮辱大眾，言者壞心腸地認為公眾『把口唔收』，會在當事人傷口灑鹽，但事情有兩面，真理會愈辯愈明，有識之士甚至鼓勵家長、學校用作教材。」（〈勇敢受害人〉，13/02/2008）

明白黃子華最後一次棟篤笑為何為陳冠希平反嗎？因為香港實在有太多查小欣。

有時候，他們像（黃子華在《跟住去邊度》所批評）一頭禽獸，好奇地評論他人瑣事，責難正常不過的情慾性愛；有時候又會像個正常人，大義凜然地質疑人「消費」乜乜，「消費」物物，帶頭斥責別人「在傷囗上灑鹽」。到被批評的時候，他們會理直氣壯：「搵食啫，犯法啊？我想架？」

黃子華在舞台上引黃霑《不文集》的金句：「為真小人爭取社會地位，不肯讓偽君子們霸佔了整個世界」——這一刻，更加鏗鏘有力。

* * *

有內地網民整理了「三位艷照門主角的十年」，值得一看。

佢咪就做唔到面斥不雅既人囉
人無恥便無敵

查小欣個爆足一周幾時播返？ 好想睇

這說法，與批評「毋忘六四」是「消費」亡靈，真的非常一致。

但支聯會真係消費緊亡靈喎

今晚睇完。我都估唔到佢仲請冠希

題外話：中段播番以前介紹香港既威水短片，我真係睇到眼濕濕。個時香港乜都勁，亞洲之冠，世界之冠。而家搵樣自豪都難，仲要越來越西

查小欣為何要「消費」黃子華？

明眼人講呢啲？

爆足一週返黎未